%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% LaTeX-Rahmen fuer das Erstellen von Masterarbeiten
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% allgemeine Einstellungen
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\documentclass[twoside,12pt,a4paper]{report}
\usepackage{import}

%\usepackage{reportpage}
\usepackage{epsf}
\usepackage{graphics, graphicx}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[margin=10pt,font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{bbm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{placeins}
\usepackage{caption}
\usepackage[subrefformat=parens,labelformat=parens,caption=false]{subfig}
\usepackage{scalefnt}
\usepackage{pgf}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{csquotes}
\newcommand{\subfigureautorefname}{\figureautorefname}

\renewcommand{\chapterautorefname}{Chapter}
\renewcommand{\sectionautorefname}{Section}
\renewcommand{\subsectionautorefname}{Subsection}

% continuous equation numbers throughout the chapter
\usepackage{chngcntr}
\counterwithout{equation}{chapter}

% bib settings
\usepackage[round,comma]{natbib}\bibliographystyle{thesis}


\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}

\textwidth 14cm
\textheight 22cm
\topmargin 0.0cm
\evensidemargin 1cm
\oddsidemargin 1cm
%\footskip 2cm
\parskip0.5explus0.1exminus0.1ex

% Kann von Student auch nach pers\"onlichem Geschmack ver\"andert werden.
\pagestyle{headings}

\sloppy


\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% hier steht die neue Titelseite 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
\begin{titlepage}
 \begin{center}
  {\LARGE Eberhard Karls University of T\"ubingen}\\
  {\large Department of Mathematics and Natural Sciences \\
Wilhelm Schickard Institute for Computer Science\\[4cm]}
  {\huge Master Thesis Computer Science\\[2cm]}
  {\Large\bf  Clustering Triplets with Tangles \\[1.5cm]}
 {\large Alexander Conzelmann}\\[0.5cm]
18.10.2022\\[4cm]
{\small\bf Reviewers}\\[0.5cm]
  \parbox{7cm}{\begin{center}{\large Prof. Dr. Ulrike von Luxburg}\\
   Theory of Machine Learning\\
  {\footnotesize Wilhelm Schickard Institute for Computer Science\\
	University of T\"ubingen}\end{center}}\hfill\parbox{7cm}{\begin{center}
  {\large Prof. Felix Wichmann, DPhil}\\
  Neural Information Processing\\
  {\footnotesize Wilhelm Schickard Institute for Computer Science\\
	University of T\"ubingen}\end{center}
 }
  \end{center}
\end{titlepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Titelr"uckseite: Bibliographische Angaben
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{minipage}{11.2cm}
\textbf{Conzelmann, Alexander}\\
\emph{Clustering Triplets with Tangles}\\ Master Thesis Computer Science\\
Eberhard Karls University of T\"ubingen\\
Thesis period: 04/2022–10/2022
\end{minipage}
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Seite I: Zusammenfassug, Danksagung
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section*{Abstract}
We investigate a new algorithm for clustering triplets (comparison-based data 
without absolute distance information). This new approach is based on the tangles framework,
a tool previously used to find dense structures in graphs, which 
we extend to work on triplets. Current work on clustering triplets focusses
on embedding the triplets into a euclidean space, resulting possibly in distortions of our data,
and then following up with a classical clustering algorithm. In contrast, our proposed method
does not construct an intermediate embedding, potentially introducing fewer distortions
on our data and achieving a higher clustering accuracy. In addition to being
competitive in performance, our approach provides both explainability as well as a cluster 
hierarchy on top with no added cost. We evaluate the tangles algorithm both on synthetic data 
under a diverse range of settings as well as experimental data from the realm of psychophysics.

\newpage
\section*{Zusammenfassung}
Wir untersuchen einen neuen Algorithmus, um Triplets zu clustern. Triplets sind Daten, die 
Vergleichen zwischen Datenpunkten basieren, jedoch keine absoluten Distanzinformationen beinhalten. Unser neuer Ansatz basiert
auf dem Tangles-Framework, welches in der Vergangenheit verwendet wurde, um dichte Strukturen in Graphen 
zu untersuchen. Wir erweitern in dieser Arbeit den Tangles-Algorithmus, um ihn auch auf Triplets anzuwenden.
Die bisherige Forschung zur Clusterung von Triplet verwendet größtenteils ordinale Einbettungen. In diesen 
werden die Triplet zuerst in einen euklidischen Raum eingebettet, was die Daten verzerren kann. 
Danach wird ein klassischer Clustering-Algorithmus verwendet. Im Gegensatz dazu verwendet unsere Methode keine euklidische Zwischenrepräsentation.
So können wir potentiell Verzerrungen in den Daten umgehen und ein präziseres Clustering generieren. 
Unser Ansatz zeigt nicht nur eine kompetitive Leistung, sondern bietet auch die Möglichkeit, die Ergebnisse zu erklären und 
hierarchisch aufzuschlüsseln. Wir evaluieren den Tangles-Algorithm auf synthetischen Daten in einer Reihe von verschiedenen Szenarien
und außerdem auf experimentellen Daten aus dem Forschungsgebiet der Psychophysik.


\newpage
\section*{Acknowledgements}
I would like to thank Prof. Ulrike von Luxburg for welcoming me so warmly into her group and for providing me room to grow as a researcher. \\
I would also like to extend my deepest gratitude to Solveig Klepper for countless inspiring discussions, 
for always providing valuable insights and for her great attention to detail. \\
Thanks also to David-Elias Künstle for his help whenever I needed to know something about psychophysics.\\
Lastly, I want to thank all my friends who were always there for me, and I especially thank Levin Güver for helping me with all the little details 
of research work and for always providing an interested audience when I needed to explain wild ideas to someone.

\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Table of Contents
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
\small\normalsize

\tableofcontents

\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\small\normalsize

\cleardoublepage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Der Haupttext, ab hier mit arabischer Numerierung
%%% Mit \input{dateiname} werden die Datei `dateiname' eingebunden
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

%% Introduction
\input{introduction}
\cleardoublepage


\input{theoretical_background}
\cleardoublepage

\input{methods}
\cleardoublepage

%% 
\input{simulations}
\cleardoublepage

\input{real_data}
\cleardoublepage

\input{conclusion}
\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Appendix
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\appendix
%
%%\setcounter{secnumdepth}{-1}
%%\section{Tables}\label{chap:App}
%\chapter{Further Tables and Figures}\label{chap:App}
%Viele Arbeiten haben einen Appendix. Besondere Sorgfalt muss beim Nummerieren der Tabellen und Abbildungen gewährleistet sein.
%\begin{table}[htb]
%\begin{tabular}{cc}
%Nummer & Datum \\
%\hline
%1 & 1.1.80\\
%2 & 1.1.90 \\
%\end{tabular}
%\caption{Erste Appendix-Tabelle}\label{tab:app1}
%\end{table}
%
%%\chapter{Figures}\label{chap:App2}
%
%\begin{table}[htb]
%\begin{tabular}{cc}
%Nummer & Datum \\
%\hline
%1 & 1.1.80\\
%2 & 1.1.90 \\
%\end{tabular}
%\caption{Zweite Appendix-Tabelle}\label{tab:app2}
%\end{table}
%%\end{appendices)
%
%\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Bibliographie
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}
\bibliography{Masterthesis}
%% Obige Anweisung legt fest, dass BibTeX-Datei `mylit.bib' verwendet
%% wird. Hier koennen mehrere Dateinamen mit Kommata getrennt aufgelistet
%% werden.

\cleardoublepage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Erklaerung
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\thispagestyle{empty}
\section*{Selbst\"andigkeitserkl\"arung}

Hiermit versichere ich, dass ich die vorliegende Masterarbeit 
selbst\"andig und nur mit den angegebenen Hilfsmitteln angefertigt habe und dass alle Stellen, die dem Wortlaut oder dem 
Sinne nach anderen Werken entnommen sind, durch Angaben von Quellen als 
Entlehnung kenntlich gemacht worden sind. 
Diese Masterarbeit wurde in gleicher oder \"ahnlicher Form in keinem anderen 
Studiengang als Pr\"ufungsleistung vorgelegt. 

\vskip 3cm

Ort, Datum	\hfill Unterschrift \hfill 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Ende
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}

